\section{Analisi $\R^n$ II}
\subsection{Integrali curvilinei}
\begin{definition}[Integrale curvilineo]
	La funzione $f$ è definita sul sostegno della curva $\varphi$ ed è ivi continua
	\[
		\int_\varphi f \mathrm{d}s = \int_{a}^{b} f(x(t),y(t)) \sqrt{(x^{\prime}(t))^2+(y^{\prime}(t))^2} \mathrm{d}t
	\]
	L'integrale curvilineo è invariante per parametrizzazioni equivalenti e per orientazione della curva
\end{definition}
\subsection{forme differenziali}
\begin{definition}[Forma differenziale]
	Una forma differenziale lineare $C^1(A)$ ( a coefficienti in $C^1(A)$ ), $A$ aperto
	\[
		\omega = a_1(\vec{x})\dd x_1 + \ldots + a_n(\vec{x})\dd x_{n}
	\]
	Se $A \subset R^2$
	\[
		\omega = a(x,y) \dd x + b(x,y) \dd y
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Forma differenziale chiusa]
	Una forma differenziale lineare $C^1(A)$
	\[
		\omega = a_1(\vec{x})\dd x_1 + \ldots + a_n(\vec{x})\dd x_{n}
	\]
	Si dice chiusa se
	\[
		\pdv{a_j}{x_i} = \pdv{a_i}{x_j} \qquad i,j = 1, \ldots n
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Forma differenziale esatta]
	Una forma differenziale lineare definita su $A \subset R^n$ aperto, continuo ($a_i$ continua). si dice che $\omega$ è esatta in $A$ se esiste una funzione $F:A \to \R$ differenziabile detta primitiva tale che
	\[
		\pdv{F}{x_i} = a_i
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Connessione per archi]
	Un insieme si dice connesso per archi se per ogni coppia di punti $P$ e $Q$  di $A$ esiste una curva che li collega.\\
	Esiste una funzione continua $\varphi : [a,b] \to \R^2$ tale che
	\[
		\varphi(a) = P \text{ e } \varphi(b) = Q
	\]
\end{definition}
\begin{theorem}
	Sia $A$ un aperto e connesso, se la forma differenziale $\omega(x,y)$ è esatta in $A$ allora ammette infinite primitive, se $G$ è una primitiva tutte le altre primitive possono essere ottenute in questo modo
	\[
		F(x,y) = G(x,y) +k \quad k \in \R
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si pone
	\[
		H(x,y) = F(x,y) - G(x,y)
	\]
	Se $H_x = H_y = 0$ in $A$ aperto e connesso allora $H$ è costante
	\[
		\begin{gathered}
			H_x = F_x - G_x = 0 \qquad F_x = a \text{ e } G_x = a \text{ Per definizione di primitiva}\\
			H_y = F_y - G_y = 0 \qquad F_y = b \text{ e } G_y = b \text{ Per definizione di primitiva}\\
		\end{gathered}
	\]
\end{proof}
\begin{proposition}
	Se $\omega$ è esatta in un aperto $A \subset \R^2$ allora è chiusa, in generale non è vero il viceversa
\end{proposition}
\begin{proof}
	\[
		\begin{gathered}
			F_x = a \quad F_y = b\\
			F_{xy} = a_y \quad F_{yx} = b_x\\
			a_y = b_x\\
		\end{gathered}
	\]
\end{proof}
\begin{definition}[Integrale Curvilineo forma differenziale]
	Sia $\varphi$ una curva regolare a tratti contenuta in un aperto $A$ in cui sia fissato un orientamento e una rappresentazione parametrica $(x(t),y(t))$ con $t \in [a,b]$\\
	Allora
	\[
		\int_\varphi \omega = \int_a^b a(x(t),y(t))x'(t) + b(x(t),y(t))y'(t) \dd t
	\]
\end{definition}

Se $\varphi$ è una curva regolare a tratti possiamo decomporre $\varphi$ definita in $[a, b]$ suddividendo $a=t_{0}<t_{1}<\ldots <t_{N}=b$ mediante curve regolari $\varphi_{1}, \varphi_{2}, \ldots, \varphi_{N}$ con $\varphi_{i}=\varphi$ in $\left[t_{i-1}, t_{i}\right] \quad i=1, \ldots, N$
$$
	\int_{\varphi} \omega=\int_{\varphi_{1}} \omega+\cdots +\int_{\varphi_{N}} \omega
$$

Ricordiamo che ad ogni curva possiamo associare un verso di percorrenza o orientamento, indotto dalla rappresentazione parametrica. si dice che il punto $P=\varphi(t_P)$ precede il punto $Q=\varphi(t_Q)$ nel verso indotto dal parametro $t$ se
\[
	t_P < t_Q
\]
Se $\varphi$ è una curva, $-\varphi$ è la stessa curva percorsa in senso opposto
\begin{proposition}
	\[
		\int_{-\varphi} \omega = -\int_\varphi \omega
	\]
\end{proposition}
\begin{theorem}
	Sia $\omega$ di classe $C^{1}$ esatta in $A$ aperto e connesso di $\R^{2}$ e sia $\varphi$ una curva regolare a tratti il cui sostegno è interamente contenuto in $A$ congiungente due punti $P=\left(x_{P}, y_{P}\right)$ e $Q=\left(x_{Q}, y_{Q}\right)$ di $A$ nel verso che va da $P$ a $Q$. Allora
	$$
		\int_{\varphi} \omega=F\left(x_{Q}, y_{Q}\right)-F\left(x_{P}, y_{P}\right)
	$$
	con $F$ qualsiasi primitiva di $\omega$
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		\begin{gathered}
			\int_\varphi \omega = \int_\varphi a(x,y)\dd x + b(x,y)\dd y = \\
			\int_\varphi F_x(x,y)\dd x + F_y(x,y)\dd y = \int_a^b \left[ F_x(x(t),y(t))x'(t)+F_y(x(t),y(t))y'(t)\right] \dd t = \\
			\int_a^b \dv{t} F(x(t),y(t)) \dd t = F(x(b),y(b))-F(x(a),y(a))\\
		\end{gathered}
	\]
\end{proof}

\begin{theorem}
	Sia $A$ un insieme aperto e connesso, se $\omega$ è una forma differenziale esatta l'integrale fra due punti non dipende dal percorso\\
	$\varphi_1 : [a,b] \to X, \varphi_2 : [a,b] \to X$
	\[
		\int_{\varphi_1} \omega = \int_{\varphi_2} \omega
	\]
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sia $A$ un insieme aperto e connesso, se $\omega$ è una forma differenziale esatta l'integrale su una linea chiusa\\
	$\varphi : [a,b] \to X,\, \varphi(a)=\varphi(b)$
	\[
		\oint_{\varphi} \omega = 0
	\]
\end{theorem}

\begin{definition}[Insieme semplicemente connesso]
	Un insieme aperto e connesso $A$ in $\R^2$ si dice semplicemente connesso se data un qualsiasi curva $\gamma$ semplice e chiusa con sostegno contenuto in $A$ allora anche l'interno della curva è in $A$
\end{definition}
\begin{theorem}
	In $A$ semplicemente connesso una forma differenziale di classe $C^1$ chiusa è esatta
\end{theorem}
\subsection{Integrali Multipli}
\begin{definition}[Dominio normale rispetto all'asse $x$]
	Dominio normale rispetto ad $x$, $\alpha(x),\beta(x) \in C^0$
	\[
		D = \{(x,y) \in \R \times [a, b]: \alpha(x) \leqslant y \leqslant \beta(x)\}
	\]
	Si dice regolare se $\alpha(x),\beta(x) \in C^1$ e $\alpha(x) < \beta(x) \, \forall x \in (a,b)$
\end{definition}
\begin{definition}[Dominio normale rispetto all'asse $y$]
	Dominio normale rispetto ad $y$, $\delta(y),\gamma(y) \in C^0$
	\[
		D = \{(x,y) \in \R \times [c, d]: \delta(y) \leqslant x \leqslant \gamma(y)\}
	\]
	Si dice regolare se $\delta(y),\gamma(y) \in C^1$, e $\delta(y) < \gamma(y), \, \forall y \in (c,d)$
\end{definition}
Misura di $D$
\[
	\begin{gathered}
		\mathrm{m}(D) = \int_a^b (\beta(x)-\alpha(x)) \dd x\\
		\mathrm{m}(D) = \int_c^d (\gamma(y)-\delta(y)) \dd y\\
	\end{gathered}
\]
Un dominio può essere normale sia rispetto ad $x$ che ad $y$
\begin{definition}[Dominio regolare]
	Un dominio normale regolare è per definizione un dominio normale la cui frontiera è unione di un numero finito di curve di classe $C^1$.Inoltre un dominio regolare $N$ è sempre descrivibile come l'unione di un numero finito di domini normali regolari $N_{i}$, a due a due privi di punti interni in comune:
	\[
		N = \bigcup_{i=1}^N N_i
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Curva orientata]
	Una curva piana semplice e chiusa è orientata positivamente se muovendosi sulla curva si ha l'interno a sinistra
\end{definition}
\paragraph{Formule di Gauss-Green}
\[
	\begin{gathered}
		\mathrm{Area}(A) = \int_{\varphi^+} x\dd y\\
		\mathrm{Area}(A) = \int_{\varphi^+} -y\dd x\\
		\mathrm{Area}(A) = \frac{1}{2}\int_{\varphi^+} -y\dd x + x \dd y\\
	\end{gathered}
\]
Per funzioni in forma polare, sia $\theta \in [\alpha, \beta],\, 0 \leqslant \rho \leqslant \rho(\theta)$, $\rho(\theta)$ positiva e orientata
\[
	\begin{dcases}
		x = \rho(\theta) \cos \theta \\
		y = \rho(\theta) \sin \theta \\
	\end{dcases}
\]
\[
	\begin{gathered}
		x \dd y - y \dd x = \rho(\theta) \cos \theta (\rho'(\theta) \sin \theta + \rho(\theta) \cos \theta) - \rho(\theta) \sin \theta(\rho'(\theta)\cos \theta - \rho(\theta) \sin \theta)= \rho^2 (\theta)
	\end{gathered}
\]
\[
	\mathrm{m}(D) = \iint_D \dd x \dd y = \frac{1}{2}\int_\alpha^\beta \rho^2(\theta) \dd \theta
\]

Se $f$ è non negativa $\forall (x,y) \in D$ l'integrale doppio da il volume del solido delimitato dall'insieme $D$ del piano $(x,y)$, dal grafico di $f$ e dai segmenti paralleli a $z$\\
\begin{proposition}[Formule di riduzione integrali doppi]
	Sia $f$ continua in $D$ normale rispetto ad $x$, $\alpha(x),\beta(x)$ continue e $\alpha(x) \leqslant \beta(x)$. $a \leqslant x \leqslant b$
	\[
		\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \int_a^b \dd{x} \int_{\alpha(x)}^{\beta(x)} f(x,y) \dd{y}
	\]
	Se $D$ normale ad $y$, $\delta(y),\gamma(y)$ continue con $\delta(y) \leqslant \gamma(y)$, tra $c$ e $d$
	\[
		\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \int_c^d \dd{y} \int_{\delta(y)}^{\gamma(y)} f(x,y) \dd{x}
	\]
\end{proposition}
\begin{proposition}[Formula di inversione di Dirichlet]
	\[
		\begin{gathered}
			D = \{(x,y) \in [a,b] \times \R: a \leqslant y \leqslant x \}\\
			D = \{(x,y) \in \R \times [a,b] : y \leqslant x \leqslant b \}\\
			\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \int_a^b \dd{x} \int_a^x f(x,y) \dd{y} = \int_a^b \dd{y} \int_y^b f(x,y) \dd{x}
		\end{gathered}
	\]
\end{proposition}
Proprietà dell'integrale doppio
\begin{itemize}
	\item Linearità: $\forall \alpha,\beta \in \R$ e $f,g$ integrabili in $D$
	      \[
		      \iint_D \alpha f(x,y)+\beta g(x,y) \dd{x}\dd{y} = \alpha \iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} + \beta \iint_D g(x,y) \dd{x}\dd{y}
	      \]
	\item Monotonia: per $f,g$ integrabili in $D$
	      \[
		      f(x,y) \leqslant g(x,y)\quad \forall (x,y) \in D \implies \iint_D f(x,y)\dd{x}\dd{y} \leqslant \iint_D g(x,y) \dd{x}\dd{y}
	      \]
	\item se $\{D_1,D_2,\ldots,D_n\}$ costituiscono una partizione di $D$ in domini normali ($D_i$ a due a due privi di punti interni in comune)
	      \[
		      \iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \sum_{i=1}^{n} \iint_{D_i} f(x,y) \dd{x}\dd{y}
	      \]
\end{itemize}
\begin{theorem}[Teorema di Gauss-Green]
	\label{Gauss-Green}
	Sia $D$ un dominio regolare di $\R^2$, sia $\partial^+D$ la frontiera di $D$ orientata positivamente. $f:D \to \R$, $f \in C^1(D)$
	\[
		\begin{gathered}
			\iint_D f_x(x,y)	\dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} f(x,y) \dd{y}\\
			\iint_D f_y(x,y)	\dd{x}\dd{y} = -\int_{\partial^+D} f(x,y) \dd{x}\\
		\end{gathered}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Dimostriamo
	\[
		\iint_D f_x(x,y) \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} f(x,y) \dd{y}
	\]
	Nel caso particolare in cui $D$ è normale rispetto all'asse $y$
	\[
		D = \{(x,y) \in \R \times [c,d], \delta(y) \leqslant x \leqslant \gamma(y) \}
	\]
	\[
		\iint_D f_x(x,y) \dd{x}\dd{y} = \int_c^d \dd{y} \int_{\delta(y)}^{\gamma(y)} f_x(x,y)\dd{x} = \int_c^d f(\gamma(y),y)-f(\delta(y),y) \dd{y}
	\]
	Nel piano la frontiera di $D$ è costituita da $4$ curve in cui due segmenti orientati paralleli all'asse $x$ non danno contributo all'integrale curvilineo perci\'{o}
	\[
		\int_{\partial^+D}f(x,y) \dd{y} = \int_c^d f(\gamma(y),y) \dd{y}-\int_c^d f(\delta(y),y) \dd{y}
	\]
	Segue la tesi
\end{proof}
\begin{theorem}[Integrazione per parti]
	Siano $f$ e $g$ di classe $C^1$ in un dominio regolare $D$ di $\R^2$
	\[
		\iint_D f \pdv{g}{x} \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} fg \dd{y} - \iint_D \pdv{f}{x} g \dd{x} \dd{y}
	\]
	\[
		\iint_D f\pdv{g}{y} \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} fg \dd{x} - \iint_D \pdv{f}{y} g \dd{x} \dd{y}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Da \ref{Gauss-Green}
	\[
		\int_{\partial^+D} fg \dd{y} = \iint_D (fg)_x \dd{x}\dd{y} = \iint_D f_x g \dd{x}\dd{y} + \iint_D fg_x \dd{x}\dd{y}
	\]
	Segue
	\[
		\iint_D f \pdv{g}{x} \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} fg \dd{y} - \iint_D \pdv{f}{x} g \dd{x} \dd{y}
	\]
\end{proof}
\begin{proposition}[Baricentro]
	Sia $D$ un dominio normale, le coordinate del suo baricentro sono
	\[
		x_0 = \frac{1}{\mathrm{m}(D)} \iint_D x \dd{x}\dd{y}
	\]
	\[
		y_0 = \frac{1}{\mathrm{m}(D)} \iint_D y \dd{x}\dd{y}
	\]
\end{proposition}
\begin{theorem}[Secondo Teorema di Guldino]
	Sia $S$ il solido generato dalla rotazione di un angolo $\alpha$ di un dominio normale $D$ del piano intorno a un asse $r$ non intersecante $D$. II volume di $S$ è dato dal prodotto dell'area di $D$ per la lunghezza dell'arco di circonferenza decritto nella rotazione del baricentro\\
	Rotazione di $2 \pi$ attorno all'asse $x$
	\[
		2\pi \iint_D y \dd{x}\dd{y}
	\]
	se $D$ è descritto da
	$$
		D=\left\{(x, y) \in \mathbb{R}^{2}: a \leq x \leq b, 0 \leq y \leq f(x)\right\} \\
	$$
	$$
		2 \pi \int_{a}^{b} \dd{x} \int_{0}^{f(x)} y \dd{y}=\pi \int_{a}^{b} f^{2}(x) \dd{x}
		\end{gathered}
	$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Versore tangente ad una curva]
	\[
		\vec{\tau} = \left( \frac{x'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}},\frac{y'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}} \right)
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Versore normale ad una curva]
	\[
		\vec{n} = \left( \frac{y'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}},-\frac{x'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}} \right)
	\]
\end{definition}
\begin{theorem}[Teorema della divergenza]
	In un dominio $D$ se la sua frontiera $\partial D$ è regolare a tratti, e se $\vec{F}$ è un campo vettoriale $C^1$, vale
	\[
		\iint_D \div \vec{F} \dd{D} = \oint_{\partial D} \vec{F} \cdot \vec{n} \dd{S}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Calcoliamo l'integrale curvilineo di $\vec{F} \cdot \vec{n}$
	\[
		\begin{gathered}
			\int_a^b \vec{F} \cdot \vec{n} \dd{S} = \int_a^b \left( \frac{F_1 y'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}}-\frac{F_2 x'(t)}{\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2}} \right)\sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2} \dd{t} =\\
			\int_a^b F_1 y'(t) - F_2 x'(t) \dd{t} = \int_{\partial^+D} F_1\dd{y}-F_2\dd{x}
		\end{gathered}
	\]
	Dal teorema di Gauss-Green \ref{Gauss-Green}
	\[
		\iint_D \left(\pdv{F_1}{x}+\pdv{F_2}{y}\right) \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} F_1\dd{y}-F_2\dd{x}
	\]
	Uguagliando i due risultati si ha la tesi
\end{proof}
\begin{theorem}[Formula di stokes]
$$
	\iint_{D}\left(\pdv{F_2}{x}-\pdv{F_1}{y}\right) \dd{x} \dd{y}=\int_{\partial^+ D} F_{1} \dd{x}+F_{2} \dd{y}
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Dalle formule di Gauss-Green \ref{Gauss-Green}
	\[
		\iint_D \left(\pdv{F_1}{x}+\pdv{F_2}{y}\right) \dd{x}\dd{y} = \int_{\partial^+D} F_1\dd{y} - F_2\dd{x}
	\]
	Per $(-F_2,F_1)$
	$$
		\iint_{D}\left(-\pdv{F_2}{x}+\pdv{F_1}{y}\right) \dd{x}\dd{y}=\int_{\partial^+ D}-F_{1} \dd{x}-F_{2}\dd{y}
	$$
\end{proof}
\paragraph{Cambio di variabili integrali multipli}
consideriamo
\[
	\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y}
	\]
con $D$ dominio regolare di $\R^{2}$ e $f$ funzione continua in $D$, a valori reali. Sia $T$ un dominio regolare di $\R^{2}$; sia $\phi: T \to \R^{2}$ costituita da una coppia $\left(\phi_{1}, \phi_{2}\right)$ di funzioni a valori in $\R$. Supponiamo $\phi(T)=D$, le funzioni $\phi_{1}, \phi_{2}$ di classe $C^{1}(T)$ e $\phi$ invertibile.

\begin{definition}[Matrice jacobiana]
	sia $\vec{f}: T \subset \R^n \to \R^m$, la matrice jacobiana della funzione $\vec{f}$ in $\vec{u} = (u_1,\ldots,u_n)$, la matrice delle derivate parziali
	\[
		\mathbf{J}\vec{f} = \begin{bmatrix} \pdv{f_1}{u_1} & \cdots  & \pdv{f_1}{u_n} \\
			\vdots & \ddots & \vdots \\
			\pdv{f_m}{u_1} & \cdots & \pdv{f_m}{u_n}\\
		\end{bmatrix}
		\qquad (\mathbf{J}\vec{f})_{ij} = \pdv{f_i}{u_j}
		\]
		Se $m=n$ la matrice è quadrata ed è possibile calcolarne il determinante
\end{definition}
Coordinate polari
\[
	\begin{dcases}
		x = \rho \cos \theta  \\
		y = \rho \sin \theta
	\end{dcases} \quad \rho \geqslant 0 \quad 0 \leqslant \theta < 2\pi
\]
\[
	\phi(\rho,\theta) = (\rho \cos \theta, \rho \sin \theta)
	\]
	Il passaggio in coordinate polari non è iniettivo in quanto tutti i punti sull'asse $\theta$ si trasformano in $(0,0)$\\
	\[
		\mathbf{J}\phi = \begin{bmatrix} \cos \theta & -\rho \sin \theta\\ \sin \theta & \rho \cos \theta \end{bmatrix}
\]
$|\mathbf{J}\phi| = \rho$\\
Vale la seguente formula
\[
	\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \iint_{\phi^{-1}(D)} f(\rho \cos \theta, \rho \sin \theta) \rho \dd{\rho}\dd{\theta}
\]
\begin{theorem}[Teorema di cambiamento di variabili integrali doppi]
	Siano $T, D$ due domini regolari di $\R^2$ e $\phi: T \to D$ un'applicazione invertibile di classe $C^{1}$ con con  $\operatorname{det} (\mathbj{J})\neq 0$ in $T$. Allora per ogni funzione continua $f: D=\phi(T) \to \R$ vale
	\[
		\iint_D f(x,y) \dd{x}\dd{y} = \iint_T f(u(x,y),v(x,y) | \operatorname{det} \mathbf{J}\phi | \dd{u}\dd{v}
\]
Coordinate sferiche
\[
	\begin{dcases}
		x = \rho \sin \varphi \cos \theta \\
		y = \rho \sin \varphi \sin \theta \\
		z = \rho \cos \varphi
	\end{dcases}
	\theta \in [0,2\pi) \quad \varphi \in [0,\pi) \quad \rho \geqslant 0\\
	\]
	\[
		\operatorname{det}(\mathbf{J}) = -\rho^2 \sin \phi
\]
Coordinate cilindriche
\[
	\begin{dcases}
		x = \rho \cos \theta \\
		y = \rho \sin \theta \\
		z = z
	\end{dcases}
	\theta \in [0,2\pi) \quad z \in \R \quad \rho \geqslant 0\\
	\]
	\[
		\operatorname{det}(\mathbf{J}) = \rho
	\]

